# Energy Consumption Forecasting (kNN)

Цей проект спрямований на прогнозування споживання електроенергії за допомогою методу kNN (k-найближчих сусідів). Для досягнення цієї мети використовуються інструменти Project Jupyter, зокрема Python та бібліотеки, такі як pandas, scikit-learn, та matplotlib.

## Опис алгоритму kNN
### Загальний огляд алгоритму
Метод k-найближчих сусідів (kNN) - це алгоритм для класифікації або регресії, який використовує відстань від точки до k найближчих сусідів для прийняття рішення. У випадку класифікації, об'єкт класифікується за більшістю його k найближчих сусідів. У випадку регресії, значення залежної змінної визначається шляхом середнього значення його k найближчих сусідів.

### Кроки алгоритму kNN
1. Визначення параметра k: Визначте кількість найближчих сусідів (зазвичай вибирається перед початком аналізу).
2. Визначення відстаней: Розрахуйте відстані між точкою, яку потрібно класифікувати (або для якої потрібно зробити прогноз), та всіма іншими точками в наборі даних.
3. Вибір найближчих сусідів: Оберіть k точок з найменшою відстанню.
4. Класифікація або прогноз: У випадку класифікації визначте клас, який найчастіше зустрічається серед вибраних сусідів. У випадку регресії розрахуйте середнє значення вибраних сусідів.

### Застосування в контексті проекту
Алгоритм kNN використовується в цьому проекті для прогнозування споживання електроенергії. Для цього використовуються дані про споживання електроенергії та погодні дані. Кожна точка визначається як відстань до k найближчих сусідів, і прогноз споживання електроенергії обчислюється на основі їх фактичних значень.

## Завантаження та підготовка даних
У розділі "Завантаження та підготовка даних" виконується завантаження і обробка як даних про споживання електроенергії, так і погодних даних. Здійснюється аналіз та візуалізація даних для кращого розуміння їх характеристик.

### Опис Даних
### Файл weather.csv
Файл **weather.csv** містить погодні дані і має наступні колонки:
- **timestamp**: Дата та час вимірювань в форматі timestamp.
- **temp**: Температура, виміряна в градусах Цельсія.
Цей файл використовується для аналізу впливу температури на споживання електроенергії.

### Файл load.csv
Файл **load.csv** містить дані про споживання електроенергії та має наступні колонки:
- **time**: Дата та час вимірювань в форматі timestamp.
- **forecast**: Прогноз споживання електроенергії.
- **actual**: Фактичне споживання електроенергії.
Цей файл використовується для навчання та оцінки моделі прогнозування споживання електроенергії.
Обидва файли використовуються для аналізу та прогнозування енергоспоживання за допомогою методу kNN.

## Загальний Хід Роботи
### 1. Завантаження та підготовка даних:
- Дані про споживання електроенергії завантажуються з файлу **load.csv**, в якому містяться стовпці **time**, **forecast**, та **actual**.
- Дані про погоду завантажуються з файлу **weather.csv**, в якому міститься стовпці **timestamp** та **temp**.
- Виконується обробка та визначення пропущених значень в даних.

### 2. Створення тренувальних та тестових наборів даних:
Розподіл даних на тренувальні (для навчання моделі) та тестові (для оцінки точності прогнозу) набори.

### 3. Кодування категоріальних змінних:
Використання функції **pd.get_dummies()** для кодування категоріальних змінних, таких як "година доби" та "день тижня", в бінарний формат.

### 4. Навчання та прогнозування за допомогою kNN:
Використання бібліотеки scikit-learn для створення та навчання моделі kNN на тренувальних даних.
Прогнозування споживання електроенергії на тестовому наборі.

### 5. Оцінка та метрики:
Використання метрики Mean Absolute Percentage Error (MAPE) для кількісної оцінки точності прогнозування моделі.

### 6. Візуалізація результатів:
Використання бібліотеки matplotlib для візуалізації реальних та прогнозованих значень споживання електроенергії.

## UML Діаграми
### Use Case Diagram
![Alt text](<UML/Use case diagram.jpg>)
### Activity Diagram
![Alt text](<UML/activity diagram.jpg>)
### Package Diagram
![Alt text](<UML/package diagram.jpg>)
### Deployment Diagram
![Alt text](<UML/Deployment diagram.jpg>)
### Sequence Diagram
